\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}

	Za arhitekturu našeg programskog rješenja fokusirali smo se na strukturu klijent-server uz koju imamo mogućnost dodatnih podsustava. U ovakvoj strukturi osnova rada programskog rješenja je web poslužitelj. Njegova glavna zadaća je komunikacija web aplikacije s klijentom preko HTTP (\textit{Hyper
    Text Transfer Protocol)} protokola. Klijent te zahtjeve šalje poslužitelju preko svog web preglednika. Web preglednik je aplikacija koja klijentu prikazuje web stranice te multimedijalne sadržaje vezane uz njih. Preglednik stranicu pisanu u kodu pretvara u način koji je klijentu razumljiv. Kada klijent pošalje zahtjev web aplikacija pristupa bazi podataka te klijentu vraća odgovor u obliku HTML dokumenta koji je preglediv u web pregledniku.
    
    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[scale = 0.7]{slike/skica arh.png}
        \centering
        \caption{Skica organizacije sustava}
        \label{fig:ORGsus}
    \end{figure}
    
    Na temelju raspravljenih glavnih značajki odlučili smo se za \textit{Controller-Service-Repository} stil. U ovome konceptu najniži sloj, odnosno Repository, komunicira direktno s bazom podataka. Svaki repositorij bavi se svojom određenom tablicom odnosno entitetom u bazi podataka i niti jednom drugom. Servis je srednji sloj koji se bavi poslovnom logikom te sadrži funkcije poput pronalaženja elemenata u tablici po posebnim kriterijima te dodavanje i brisanje elemenata. Sloj Controller bavi se zahtjevima klijenata te ih obrađuje. Ovaj je stil koristan jer dijeli aplikaciju na komponenete koje je onda lakše ažurirati i popravljati nego u slučaju da te podjele nema.
    
    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[scale = 0.5]{slike/skica CSR.png}
        \centering
        \caption{Skica CSR stila}
        \label{fig:CSRstil}
    \end{figure}
    
    \textit{Frontend} predstavlja korisničko sučelje sustava kojemu klijent pristupa. Implementiran je pomoću Javascript biblioteke \textit{React} koristeći Javascript, CSS i HTML. Zadaća \textit{Frontend} servisa je dostaviti sve potrebne podatke i skripte web poslužitelju klijenta, komunicirati s \textit{Backend} servisom te izvođenje vlastitih procesa koji su potrebni za ispravan rad web aplikacije.
    
    \textit{Backend} predstavlja servis koji komunicira s \textit{Frontend} servisom  i bazom podataka. Implementiran je pomoću programskog okvira \textit{SpringBoot} koristeći programski jezik Java. Servis obrađuje zahtjeve koje mu šalje \textit{Frontend} i po potrebi sprema i/ili dohvaća podatke iz baze podataka. U suštini sadrži logiku i funkcionalnost naše aplikacije. Razdvajanjem ova dva navedena servisa smanjujemo opterećenost samog \textit{Backend} servisa.
    
    Baza podataka je trajno spremište svih podataka koje programsko rješenje sadrži. Baza komunicira isključivo s \textit{backend} servisom. Implementirana je koristeći Postgres i relacijskog je tipa. Postgres baza dobar je izbor za male do srednje baze podataka kao što naša aplikacija zahtjeva.
    
    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[scale = 0.5]{slike/skica arhitekture sustava.png}
        \centering
        \caption{Skica arhitekture sustava}
        \label{fig:ARHSUS}
    \end{figure}
    
    Aplikacija se pušta u pogon kao kontejner u cloud okruženju. Radi se o Docker kontejneru u Kubernetes klasteru.
            
        Pogonska arhitektura sastoji se od 3 kontejnera:
        \begin{itemize}
            \vspace{-3mm}\item frontend 
            \vspace{-3mm}\item backend
            \vspace{-3mm} \item postgres
        \end{itemize}
        \vspace{-1mm}
        \noindent Kod za frontend i backend dio su ove aplikacije, a postgres kontejner je službeni, javno dostupan kontejner od postgresa.
        
        \noindent Svi kontejneri dio su jednog Kubernetes poda. Kubernetes pod dijeli mrežno sučelje među svojim kontejnerima. Stoga backend pristupa postgres bazi preko `localhost`. Ovo povećava razinu sigurnosti jer baza nije izložena javno na internetu, već je dostupna samo unutar klastera.
        
        \noindent Kubernetes arhitektura, zajedno s GitOps principom, omogućava jednostavni, efikasni i automatizirani deployment aplikacije (CI/CD).
        

				
		\section{Baza podataka}
		
			\subsection{Opis tablica}
			
				Kako bi naše programsko rješenje funkcioniralo moramo upotrijebiti relacijsku bazu podataka u koju spremamo podatke o igračima, igrama i turnirima. Baza se sastoji od entiteta odnosno tablica podataka koje su definirane imenom i svojim atributima, a međusobno su povezane relacijama. Baza nam omogućuje brz i lagan dohvat podataka te spremanje novih.
				Entiteti u bazi podataka su sljedeći:
				\begin{packed_item}
			
        			\item  Player
        			\item  Teams
        			\item  Match
        			\item  Game
        			\item  Tournament
        			\item  Role
			
        		\end{packed_item}
				
				\textbf{Player}
				Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o korisniku. To su atributi: playerId, firstname, lastname, username, password, email te roleId.
				Entitet je u relaciji One to many s Teams preko leadPlayerId i Many to many s Teams preko playerId. U jednoj je Many to one relaciji s Role preko roleId.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Player}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}playerId & BIGINT	&  jedinstveni brojčani identifikator\\ \hline
					firstname	& VARCHAR & ime korisnika\\ \hline 
					lastname & VARCHAR & prezime korisnika\\ \hline 
					username & VARCHAR	& korisničko ime\\ \hline 
					password & VARCHAR & šifra korisnika\\ \hline
					email & VARCHAR & e-mail adresa korisnika\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} roleId & BIGINT & jedinstveni brojčani identifikator \\ \hline
				\end{longtblr}
				
				\textbf{Teams}
				Ovaj entitet sadrži sve važne podatke vezane uz određeni tim. Atributi tablice su: teamId, teamName, gameId, leadPlayerId, numberOfWins, numberOfPlayerd te numberOfTournaments. Entitet je u relaciji Many to one s Players preko leadPlayerId i u Many to many s Players preko playerId. U tri relacije je s entitetom Match. Prva relacija je One to many preko team1Id. Druga je također One to many preko team2Id. Treća relacija je One to many s Match preko winnerteamId. U jednoj je Many to one relaciji s entitetom Game preko gameId. U jednoj je One to many relaciji s Tournament preko winnerTeamId.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[12,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Teams}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}teamId & BIGINT	&  jedinstveni brojčani identifikator\\ \hline
					teamName& VARCHAR & ime tima\\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} gameId &  BIGINT & jedinstveni brojčani identifikator  \\ \hline 
					\SetCell{LightBlue}leadPlayerId & BIGINT	&  jedinstveni brojčani identifikator\\ \hline 
					numberOfWins & INT & broj pobjeda tima \\ \hline
					numberOfPlayed & INT & broj odigranih mečeva\\ \hline
					numberOfTournaments & INT & broj odigranih turnira\\ \hline
				\end{longtblr}
				
				\textbf{Match}
				Ovaj entitet sadrži sve podatke koji su potrebni za pratiti rundu odnosno \textit{match}. To su sljedeći atributi: matchId, beginning, team1Id, team2Id, winnerteamId i tournamentId. Entitet je u Many to one relaciji s Tournament preko tournamentId. U tri je relacije s entitetom Team. Prva je Many to one preko team1Id, druga je Many to one preko team2Id, a treća je Many to one preko winnerteamId.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Match}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}matchId & BIGINT &  jedinstveni brojčani identifikator\\ \hline
					beginning	& TIMESTAMP &  početak runde\\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} team1Id & BIGINT &  jedinstveni brojčani identifikator prvog tima \\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} team2Id & BIGINT &  jedinstveni brojčani identifikator drugog tima\\ \hline 
					\SetCell{LightBlue}winnerteamId & BIGINT & jedinstveni brojčani identifikator pobjedničkog tima\\ \hline
					\SetCell{LightBlue}tournamentId & BIGINT & jedinstveni brojčani identifikator turnira\\ \hline
				\end{longtblr}
				
				\textbf{Game}
				Ovaj entitet sadrži podatke o određenoj video igri. Atributi su: gameId, gameName, genre, platform, numberOfPlayers i duration. Entitet je u One to many relaciji s Team preko gameId i u One to many relaciji s Tournament preko gameId.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[8,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Game}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}gameId & BIGINT	&  jedinstveni brojčani identifikator\\ \hline
					gameName & VARCHAR & ime video igre\\ \hline 
					genre & VARCHAR &  žanr igre\\ \hline 
					platform & VARCHAR	& platforma na kojoj se igra igra\\ \hline 
					numberOfPlayers & INT & broj igrača koji igraju igru\\ \hline
					duration & TIME & prosječno trajanje igre\\ \hline
				\end{longtblr}
				
				\textbf{Tournament}
				Ovaj entitet sadrži informacije o određenom turniru. Atributi tablice su: tournamentId, tournamentName, winnerName i gameId. Entitet je u Many to one relaciji s Game preko gameId, u One to many relaciji s Match preko tournamentId i Many to one relaciji s Teams preko winnerTeamId.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[8,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Tournament}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}tournamentId & BIGINT	&  jedinstveni brojčani identifikator\\ \hline
					tournamentName & VARCHAR & naziv turnira	\\ \hline 
					\SetCell{LightBlue}winnerTeamId & BIGINT &  jedinstveni brojčani identifikator\\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} gameId & BIGINT	&  	jedinstveni brojčani identifikator	\\ \hline 
				\end{longtblr}
				
				\textbf{Role}
				Ovaj entitet sadrži informacije o rolama koje korisnik može imati. Atributi su: roleId i roleName. Entitet je u relaciji One to many s Player preko roleId.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[8,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Role}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}roleId & BIGINT	&  jedinstveni brojčani identifikator\\ \hline
					roleName & VARCHAR & ime role	\\ \hline 
				\end{longtblr}
			
			\newpage
				
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				\begin{figure}[H]
                \includegraphics[width = \textwidth]{slike/ERmodel.jpeg}
                \centering
                \caption{E-R model baze podataka}
                \label{fig:ERmodel}
            \end{figure}
            
            \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.5]{slike/RelModel.jpeg}
                \centering
                \caption{Relacijski model baze podataka}
                \label{fig:RELmodel}
            \end{figure}
            
            \newpage
			
			
		\section{Dijagram razreda}
			
			
			Na sljedećim slikama prikazani su razredi koji pripadaju \textit{backend} dijelu CSR arhitekture.
			
			\begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.2]{slike/controller_class_diagram.png}
                \centering
                \caption{Dijagram razreda - dio Controllers}
                \label{fig:Controllers}
            \end{figure}
            
            Na slici \ref{fig:Controllers} prikazan je Controllers sloj. Ovaj je sloj jedini u direktnoj komunikaciji s \textit{frontend} servisom te obrađuje njegove zahtjeve.
            
            \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.1]{slike/dto novi.png}
                \centering
                \caption{Dijagram razreda - dio Data transfer objects}
                \label{fig:DTO}
            \end{figure}
            
            Na slici \ref{fig:DTO} prikazan je Data Transfer Object razred. Ovaj se razred bavi manipulacijom podataka između procesa.
            
            \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.1]{slike/model novi.png}
                \centering
                \caption{Dijagram razreda - dio Models}
                \label{fig:Models}
            \end{figure}
            
            Na slici \ref{fig:Models} prikazan je Models razred. Ovaj razred modelira objekte koje pronalazimo u bazi podataka.
            
            \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.2]{slike/repository_class_diagram.png}
                \centering
                \caption{Dijagram razreda - dio Repository}
                \label{fig:REPO}
            \end{figure}
            
            Na slici \ref{fig:REPO} prikazan je Repository sloj. U ovoj aplikaciji je svaki za entitet definiran zasebni Repository koje nasljeđuje JPARepository koji već sadrži osnovne metode za dohvat podataka. Ovaj sloj komunicira s bazom podataka.
            
            \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.05]{slike/servis novi.png}
                \centering
                \caption{Dijagram razreda - dio Service}
                \label{fig:SERV}
            \end{figure}
            
            Na slici \ref{fig:SERV} prikazan je Service sloj. Ovaj se sloj bavi poslovnom logikom.
            
            \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.2]{slike/utill_class_diagram.png}
                \centering
                \caption{Dijagram razreda - Preostali razredi}
                \label{fig:PRERAZ}
            \end{figure}
            
            Na slici \ref{fig:PRERAZ} prikazani su ostali razredi koji su potrebni za programsko rješenje.
        
			
			
			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
		
		Na slici prikazanoj ispod teksta nalazi se dijagram stanja vezan uz registriranog korisnika i stvaranje tima. Nakon prijave i odabira "hamburger" izbornika te odabira opcije "Moji timovi" korisnik može stvoriti novi tim.
			
			
			\begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.4]{slike/stanje.png}
                \centering
                \caption{Dijagram stanja}
                \label{fig:stanja}
            \end{figure}
			
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
		
		
		Ovaj UML dijagram prikazuje detaljan tijek jednog obrasca uporabe, njegovu proceduralnu logiku te njegove sudionike. Na slici ispod prikazan je dijagram aktivnosti za stvaranje tima. Korisnik se uspješno prijavljuje te odabire gumb "hamburger menu". Otvara se izbornik s nekoliko opcija, a korisnik odabire "Moji timovi". Bazi se šalje zahtjev za dohvatom podataka o timovima u kojima korisnik sudjeluje. Prikazuje se nova stranica s timovima. Korisnik na ovoj stranici odabire gumb "Stvori novi tim". Prikazuje se nova stranica za stvaranje tima. Korisnika upisuje ime tima i bira igru. Iz baze se dohvaćaju podatci o timovima kako bi se provjerilo postoji li tim s ovakvim imenom u bazi. Ako ne postoji stvara se novi tim te se ažuriraju podatci u bazi. Korisniku se ponovno prikazuje stranica "Moji timovi".
			
			 \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.4]{slike/activity.png}
                \centering
                \caption{Dijagram aktivnosti}
                \label{fig:aktivnost}
            \end{figure}
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
		Dijagram komponenti prikazuje njihovu međusobnu zavisnost te opisuje internu strukturu te odnose prema okolini. Graf komponenti povezan je vezama ovisnosti kako bi se omogućila jednostavnija analiza reakcije ostalih komponenti na promjene u pojedinoj komponenti. Podatke iz baze podataka dohvaćamo pomoću JPA API-ja. Podaci iz baze stavljaju se u DTO objekte. API šalje podatke iz backenda u obliku JSON-A frontendu. Sustavu se pristupa preko sučelja koje se prikazuje putem web-preglednika.
			
			
		
			 \begin{figure}[H]
                \includegraphics[scale = 0.45]{slike/komponente.png}
                \centering
                \caption{Dijagram komponenti}
                \label{fig:komponente}
            \end{figure}
